\documentclass[10pt]{article}

\usepackage{amsfonts,amssymb}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{multicol}
\usepackage{listings}

\textheight=220mm
\textwidth=160mm

\title{Школа анализа данных\\Машинное обучение, часть 1\\Теоретическое домашнее задание №1}
\author{}
\date{}

\begin{document}


\voffset=-20mm
\hoffset=-17mm
\font\Got=eufm10 scaled\magstep2 \font\Got=eufm10



\maketitle

Решите предложенные задачи. Решения необходимо оформить в виде PDF документа. Каждая задача должна быть подробно обоснована, задачи без обоснования не засчитываются. Решения пишутся в свободной форме, однако так, чтобы проверяющие смогли разобраться. Если проверяющие не смогут разобраться в решении какой-нибудь задачи, то она автоматически не засчитывается.Если используются какие-либо внешние источники, их нужно обязательно указывать.

\bigskip
\textbf{Задача 1 (0.5 балла) Кроссвалидация, LOO, k-fold.}

Объясните, стоит ли использовать оценку leave-one-out-CV или k-fold-CV с небольшим k в случае, когда:
	\begin{itemize}
		\item обучающая выборка содержит очень малое количество объектов;
		\item обучающая выборка содержит очень большое количество объектов.
	\end{itemize}



\bigskip



\textbf{Задача 2 (1 балла). Логистическая регрессия, вывод функции потерь.}

Рассмотрим выборку объектов $X = \{x_1,\dots,x_l\}$ и их целевых меток ~$Y = \{y_1,\dots,y_l\}$, где  $y_i \in \{0,1\}$.
Предположим, что мы хотим обучить линейный классификатор:
\[
Q(w, X^{l}) = \sum_{i=1}^l \mathcal{L}(y_i, \left< w, x_i \right>) \to \min_{w},
\]
где~$w$ -- веса линейной модели, $\mathcal{L}(y,z)$ -- некоторая гладкая функция потерь. 


Так как решается задача двухклассовой классификации, то будем обучать классификатор предсказывать вероятности принадлежности объекта классу $1$, то есть решать задачу логистической регрессии.
Для измерения качества такого классификатора обычно используют правдоподобие $P(Y|X)$ целевых меток $Y$ при заданных объектах $X$ в соответствии с предсказанными распределениями $p$ --- чем выше правдоподобие, тем точнее классификатор. Для удобства с вычислительной точки зрения обычно используется отрицательный логарифм правдоподобия, также называемый LogLoss (Logarithmic Loss). Будем считать, что пары объект-ответ $(x_i, y_i)$ независимы между собой для разных $i$. 
\begin{enumerate}
    \item {(0.5 балла)} Покажите что:
\[
   \text{LogLoss} =  -\text{LogLikelihood} = - \log(P(Y|X)) = - \sum\limits_{i=1}^l (y_i \log \tilde y_i + (1-y_i) \log (1-\tilde y_i)).
\]

\item {(0.5 балла)} Для того, чтобы классификатор возвращал числа из отрезка~$[0,1]$, положите
\[
p(y_i=1|x_i) = \sigma \left ( \left< w, x_i \right> \right) =
\frac{1}{1 + \exp{\left(- \left< w, x_i \right> \right)}};
\]
сигмоидная функция монотонно возрастает, поэтому чем больше скалярное призведение, тем большая вероятность положительного класса будет предсказана объекту.

Подставьте трансформированный ответ линейной модели в логарифм правдоподобия. К какой функции потерь мы пришли? (Обратите внимание, что функция обычно записывается для классов~$\{-1, 1\}$).
\end{enumerate}



\bigskip
\textbf{Задача 3 (1.5 балла). Логистическая регрессия, решение оптимизационной задачи.} \\
\begin{enumerate}
    \item{(0.8 балла)} Докажите, что в случае линейно разделимой выборки не существует вектора параметров (весов), который бы максимизировал правдоподобие вероятностной модели логистической регрессии в задаче двухклассовой классификации.
    \item{(0.4 балла)} Предложите, как можно модифицировать вероятностную модель, чтобы оптимум достигался. 
    \item{(0.3 балла)} Выпишите формулы пересчета значений параметров при оптимизации методом градиентного спуска для обычной модели логистической регрессии и предложенной модификации.
\end{enumerate}
 
 
 \bigskip
\textbf{Задача 4 (1 балл). Мультиномиальная регрессия.}

В случае многоклассовой классификации логистическую регрессию можно обобщить: пусть для каждого класса $k$ есть свой вектор весов $w_k$. Тогда вероятность принадлежности классу $k$ запишем следующим образом:

$$
P(y=k | x, W) = \frac{e^{\langle w_k, x\rangle}}{\sum_{j=1}^K e^{\langle w_j, x\rangle}}
$$

Тогда оптимизируемая функция примет вид:

$$
\mathcal{L}_{sm}(W) = -\sum_{i=1}^N \sum_{k=1}^K [y_i=k]\ln P(y_i=k | x_i, W),~\text{где}~[y_i=k]=\begin{cases}
1, y_i=k,\\
0, \text{иначе}
\end{cases}
$$

Пусть количество классов $K=2$. Для простоты положим, что выборка линейно неразделима.
\begin{enumerate}
    \item (0.5 балла) Единственно ли решение задачи? Почему?
    \item (0.5 балла) Покажите, что предсказанные распределения вероятностей на классах в случае логистической и мультиномиальной регрессий будут совпадать.
\end{enumerate}


\bigskip        
\textbf{Задача 5 (1.5 балла) Решающие деревья, константное предсказание, функции потерь.}

Допустим, при построении решающего дерева
в некоторый лист попало $N$ объектов $x_1, ... , x_N$ с метками $y_1, ... , y_N$.
Предсказание в каждом листе дерева~--- константа. Найдите, какое значение $\tilde y$
должен предсказывать этот лист для минимизации следующих функций потерь:
        \begin{enumerate}
        \item {(0.5 балла)} Mean Squared Error (средний квадрат ошибки) для задачи регрессии:
        $$Q=\frac{1}{N}\sum_{i=1}^N (y_i - \tilde y)^2;$$
        \item{(0.5 балла)} Mean Absolute Error (средний модуль отклонения) для задачи регрессии:
        $$Q=\frac{1}{N}\sum_{i=1}^N |y_i - \tilde y|.$$
        \item {(0.5 балла)} LogLoss (логарифмические потери) для задачи классификации:
        $$Q=-\frac{1}{N}\sum_{i=1}^N \left(y_i\log\tilde y+(1-y_i)\log(1-\tilde y)\right),
            \quad \tilde y\in[0,1], \quad y_i \in \{0,1\}.$$
        \end{enumerate}

\bigskip


\textbf{Задача 6 (1 балл) Решающие деревья, функции потерь, impurity functions.}
$$
 \Phi(U) - \frac{|U_1|}{|U|}\Phi(U_1) - \frac{|U_2|}{|U|}\Phi(U_2) \to \max
$$
таким выражением в лекции задается критерий, по которому происходит ветвление вершины  решающего дерева. Давайте разберемся подробнее. 

Impurity function $\Phi(U)$ (<<функция нечистоты>> или <<функция неопределенности>>)  используется для того, чтобы измерить степень неоднородности целевых меток $y_1,\dots,y_l$ для множества объектов $U$ размера $l$. Например, при обучении решающего дерева в текущем листе  выбирается такое разбиение множества объектов $U$ на два непересекающихся множества $U_1$ и $U_2$, чтобы impurity function $\Phi(U)$ исходного множества $U$ как можно сильнее превосходила нормированную impurity function в новых листьях $\frac{|U_1|}{|U|}\Phi(U_1) + \frac{|U_2|}{|U|}\Phi(U_2)$. Отсюда и получается, что нужно выбрать разбиение, решающее  задачу
$$
 \Phi(U) - \frac{|U_1|}{|U|}\Phi(U_1) - \frac{|U_2|}{|U|}\Phi(U_2) \to \max.
$$
Полученную разность называют Gain (выигрыш), и она показывает, на сколько удалось уменьшить <<неопределенность>> от разбиения листа два новых. 

В соответствии с одним из возможных определений, impurity function — это значение функционала ошибки $Q = \frac{1}{l}\sum\limits_{i=1}^l \mathcal{L}(y_i, \tilde{y})$ в листе с множеством объектов~$U$ при константном предсказании $\tilde{y}$, оптимальном для $Q$ (см. задачу 7):
    \[
        \Phi(U) = \frac{1}{l}\sum\limits_{i=1}^l \mathcal L (y_i, \tilde y).
    \]
Понятно, что каждому критерию разбиения соответствует своя impurity function $\Phi(U)$, а в основе каждой $\Phi(U)$ лежит некоторая функция потерь. Давайте разберемся, откуда берутся различные критерии разбиения. 
\begin{enumerate}

	\item{(0.5 балла)} Покажите, что для квадратичных потерь $\mathcal L (y_i, \tilde y) = (y_i - \tilde y)^2$ в задаче регрессии $y_i \in \mathbb{R}$ impurity function $\Phi(U)$ равна выборочной дисперсии целевых меток объектов, попавших в лист дерева.
	
    \item{(0.5 балла)} Покажите, что для функции потерь Logloss  $\mathcal L (y_i, \tilde y) =-y_i\log(\tilde y) - (1-y_i)\log(1 - \tilde y)$ в задаче классификации $y_i \in \{0,1\}$ impurity function $\Phi(U)$ соответствует энтропийному критерию разбиения.
    
\end{enumerate}



\bigskip

\textbf{Задача 7 (1 балл) Решающие деревья, индекс Джини.}

Пусть имеется построенное решающее дерево для задачи многоклассовой классификации. Рассмотрим лист дерева с номером~$m$ и объекты~$R_m$, попавшие в него. Обозначим за $p_{mk}$ долю объектов $k$-го класса в листе $m$. \emph{Индексом Джини} этого листа называется величина
$$\sum_{k = 1}^{K} p_{mk} (1 - p_{mk}),$$
где $K$ --- общее количество классов. Индекс Джини обычно служит мерой того, насколько хорошо в данном листе выделен какой-то один класс (см. impurity function в предыдущей задаче).
\begin{enumerate}
	\item {(0.5 балла)} Поставим в соответствие листу~$m$ алгоритм классификации~$a(x)$, который предсказывает класс случайно, причем класс~$k$ выбирается с вероятностью~$p_{mk}$. Покажите, что матожидание частоты ошибок этого алгоритма на объектах из~$R_m$ равно индексу Джини. 
	 \item {(0.5 балла)} \emph{Дисперсией класса~$k$} назовем дисперсию выборки~$\{ [y_i = k]:\ x_i \in R_m$\},
    где~$y_i$~--- класс объекта~$x_i$, $[f]$~--- индикатор истинности выражения $f$, равный 1 если $f$ верно, и нулю в противном случае, а $R_m$ --- множество объектов в листе.
    Покажите, что сумма дисперсий всех классов в заданном листе равна его индексу Джини.
\end{enumerate}


\bigskip


\textbf{Задача 8 (1.5 балла) Бинарные решающие деревья, MSE.}

Предложите алгоритм построения \textbf{оптимального} бинарного решающего дерева для задачи регрессии на $l$ объектах в $n$-мерном пространстве с асимптотической сложностью $O(n l \log l)$. В качестве предикатов нужно рассматривать пороговые правила (наиболее распространенный случай на практике). Для простоты можно считать, что  получающееся дерево близко к сбалансированному (т.е. его глубина имеет порядок $O(\log l)$) и в качестве функции ошибки  используется Mean Squared Error (MSE):
	$$Q=\frac{1}{l}\sum_{i=1}^l (y_i - \tilde y_i)^2.$$
Под оптимальностью в данной задаче подразумевается, что в каждом узле дерева делается оптимальное с точки зрения MSE разбиение на два поддерева.


\bigskip
\textbf{Задача 9 (1 балл) Метрические методы, kNN, устойчивость к шуму.}

Известно, что метод ближайших соседей неустойчив к шуму. Рассмотрим модельную задачу бинарной классификации с одним признаком и двумя объектами обучающей выборки:
    $x_1 = 0.1$, $x_2 = 0.5$.
    Первый объект относится к первому классу, второй~--- ко второму.
	Добавим к объектам новый шумовой признак, распределенный равномерно на отрезке~$[0, 1]$. Теперь каждый объект описывается уже двумя признаками. Пусть требуется классифицировать новый объект~$u = (0, 0)$ в этом пространстве методом одного ближайшего соседа  c евклидовой метрикой. Какова вероятность того, что после добавления шума второй объект окажется  ближе к объекту~$u$, чем первый?
	
\end{document}
